%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX root = ../metp.tex

\section{Invito all'ascolto}

Operando la scelta dei brani per il corso di interpretazione ho provato a
rispondere ad una domanda piuttosto semplice quanto necessaria: \emph{perché
fare repertorio?} Questa domanda, prima di risposte, ha generato una successiva
domanda: \emph{cos'è repertorio?} Ed anche rispondendo a queste prime domande ne
è emersa una successiva: \emph{qual è il ruolo del repertorio nel fare
contemporaneo?} Si ma \emph{cos'è contemporaneo?}.

%Attraverso l'oscuro di questi dubbi ho individuato l'oscuro argomento del mio corso, quindi il focus sul repertorio: l'\emph{ascolto}. \emph{Fare repertorio nell'espressione del suo senso pi\`u completo \`e imparare ad ascoltare.}

Dato che le domande sono strettamente intrecciate tra loro, proverei a dare una
prima definizione di uomo contemporaneo con le parole di \ga:

\begin{quote}
	Contemporaneo è colui che riceve in pieno viso il fascio di tenebra che proviene
	dal suo tempo.
\end{quote}

È una definizione fortemente poetica che pone di nuovo la percezione al centro
dell'asse uomo-tenebra. La contemporaneità è quindi un momento mobile del tempo
che identifica la facoltà di osservare l'oscurità del tempo specifico.

L'osservazione può avvenire solo per distanza perché il contemporaneo, affinando
la definizione con le parole di Nietzche, è intempestivo, inattuale.

\begin{quote}
	Appartiene veramente al suo tempo, è veramente contemporaneo colui che non
	coincide perfettamente con esso, non si adegua alle sue pretese ed è perciò,
	in questo senzo, inattuale; ma proprio per questo scarto e questo anacronismo,
	egli è capace pi\`u degli altri di percepire ed afferrare il suo tempo.
\end{quote}

La contemporaneità è quindi

\begin{quote}
	quella relazione col tempo che aderisce a esso attraverso una sfasatura e un
	anacronismo
\end{quote}

che ci permette di valutare, vedere ed analizzare, alla dovuta distanza. Spazio
e tempo quindi legati nell'istante percettivo.

Il tempo del nostro repertorio

\begin{quote}
	è la contemporaneità, esso esige di essere contemporaneo dei testi e degli
	autori che esamina.
\end{quote}

Attraverso l'oscuro di questi dubbi ho individuato l'oscuro argomento del mio
corso, quindi il repertorio, l'\emph{ascolto}: \emph{fare repertorio
nell'espressione del suo senso pi\`u completo \`e imparare ad ascoltare.}

Crescere in un processo analitico-conoscitivo che amplifichi le capacità percettive,
interpretando, nel significato pratico del termine, praticando. In questa
direzione ho reso superfluo chiedersi \emph{perché fare repertorio} (per imparare
ad ascoltare risponderemmo) ma al suo posto sorge spontaneamente la domanda
\emph{come?} \emph{Come si fa repertorio?} Credo si possa fare repertorio solo
ricostruendo, assemblando contesti sulle informazioni disponibili, affinch\'e la
pratica poggi su una coscienza, ricostruita, che si stratifichi come pietra
calcarea nel sapere sociale. Solo in questo senso il repertorio può essere, al
pari della scrittura, esercizio, necessità, nutrimento della percezione.

\begin{quote}
	Alla scarsa attenzione alla problematica musicale da parte della riflessione
	estetica e filosofica in genere, fa riscontro - e alludo qui naturalmente in
	modo esclusivo alla situazione italiana - nei confronti della questione di una
	teoria generale della musica, disinteresse che non ha conseguenze solo su
	maggiori o minori profondità speculative, ma che ha generato una relativa
	arretratezza nel campo delle indagini pi\`u strettamente analitiche che esigono
	in via di principio opzioni di ordine teorico e metodico spesso apertamente
	confinanti nell'ambito delle questioni filosofiche [\ldots] La necessità di un
	punto di vista di una teoria generale si impone qui con particolare evidenza
	in stretta connessione con problematiche analitiche specifiche e con la
	consapevolezza del suo raggio di azione che raggiunge il problema della
	costruzione di un apparato categoriale capace di offrire strumenti per la
	comprensione delle strutture musicali di culture non europee, così come quello
	di un  rinnovamento della presentazione dei \emph{concetti fondamentali} che
	non può non avere conseguenze importanti nella didattica musicale.
	\footnote{Giovanni Piana (1991, p. 253, nota 14)}
\end{quote}

È un procedere che stratifica, solidifica conoscenza. Dopo aver studiato, letto
ed interpretato \emph{Mantra} non si può tornare ad uno strato inferiore di
coscienza, ad uno strato precedente di conoscenza. \emph{Mantra} si presenta
come un paradigma del sapere musicale. Allo stesso tempo musicale, Cage, illumina
la musica, sorride al senso del fare musica, porta l'idea di interprete ad un
livello superiore, di manipolazione dell'idea, ai confini della libertà musicale
e sociale, li dove spesso la mancata consapevolezza lascia smarriti e senza anima.

% \input{CAPITOLI/0800/0801-SUONO-SEGNO.tex}
% %\input{CAPITOLI/0800/0802-NONO.tex}
% \input{CAPITOLI/0800/1942-CAGE-IMAGINARY-LANDSCAPE-3.tex}
% \input{CAPITOLI/0800/1956-STOCKHAUSEN-STUDIE-II.tex}
% \input{CAPITOLI/0800/1960-CAGE-CARTRIDGE-MUSIC.tex}
% \input{CAPITOLI/0800/1969-LUCIER-SITTING.tex}
% \input{CAPITOLI/0800/1970-STOCKHAUSEN-MANTRA.tex}
% \input{CAPITOLI/0800/1983-NONO-OMAGGIO-KURTAG.tex}
% \input{CAPITOLI/0800/1985-BOULEZ-DIALOGUE.tex}
% \input{CAPITOLI/0800/1987-NONO-POST-PRAE-LUDIUM-PER-DONAU.tex}